蔡子強：學聯分崩離析，學運步入低潮，民主火種容易熄滅。

學聯六十 — 只要橋仍在
蔡子強2019/1/12 — 11:03

前些時候，去了學聯六十周年晚宴，那晚碰到很多老中青不同年代的學聯人，當中有相識的，也有素昩生平的，但只要是學聯人，就有一份親切感，為的是彼此身上都有一個共通點，那就是在那些青春無悔的日子裡，我們都曾為一份信念而努力過、打拼過，正如當晚林耀強在台上所說：我們曾經相信，這個世界可以更美好，且通過我們的參與，可以讓這個世界變得更美好。

相信世界可以變得更美好

三十年前，我曾在學聯，有幸與其它院校的同學結緣，為了讓香港及中國變得更美好，而無私無畏的並肩奮戰過，並因此結下了一輩子的情誼。

學聯是一道橋樑，當年它把我和不同院校的同學聯繫起來，讓我知道「天外有天，人上有人」，其它院校一樣是人才濟濟，臥虎藏龍，不同院校同學，各有所長。

當晚陳清華在台上便打趣說了一件往事：當年學聯會址「塞廁所」，大家七手八腳通廁，結果港大人麥東榮如常的在遠遠隔空指揮；中大人單志民如常的在旁傷春悲秋；而他這位浸會人亦惟有如常的「頂硬上」落手落腳做，最後他們幾位來自不同院校的同學，還是能夠各司其職，「合作無間」。這再一次證明，策劃、理論、實幹是成事的三大法門，缺一不可。（怕且讀者會終於明白，為何由始至終，我就只是識寫文章。）

劃地為牢 固步自封 就甚麼都做不成

我有一位對中大十分引以為傲的同事曾經說過，或許有一天我們可以成立一個「范克廉樓政黨」（范克廉樓是中大不同學生組織如幹事會、學生報、國是學會等的會址所在地），對此我卻不敢苟同，我甚至可以斷言，若然劃地為牢、固步自封，那就甚麼事情都做不成。

或許中大人在政圈、社運圈、左膠圈真的陣容鼎盛，識得講理論、寫文章之輩人材濟濟，但起碼以我那一輩而言，講到錢時，每次參選、出書、搞事，甚至今次六十周年晚宴，最後還不是要由港大人麥東榮包底、埋單找數（所以阿 Mak，你是我們心目中的學聯永遠名譽會長）；至今留在社運最前線並指揮若定的，還不是嶺南人孔令瑜。

一句到尾：我們要認識到各自的局限，並且識得互相補足，不要局限自己於狹隘的山頭主義。

所以，我一直堅決反對退聯，毫不含糊。

今天，民主的火種本來已經十分微弱，碰上的卻是文革以來最暴烈的一股專政之風，如果再硬要分開燃點，火種只會更加容易熄滅。

或許今天很人覺得學聯諸多不是，但實情是，過去幾十年，在諸如八九民運、七一大遊行，以至剛過去的雨傘運動等歷史關鍵時刻，學聯都從來都沒有缺席過，永遠站在時代洪流的最前線。沒有學聯，我相信香港的歷史會變得並不一樣。

誰曾並肩奮戰過，誰就是好兄弟

十多年前，史提芬史匹堡和湯漢斯攜手拍攝過一套電視電影《Band of Brothers》（港譯作《雷霆傘兵》），故事由真人真事改編，片中最後一幕，由片中一位傘兵的現實裡真人，一位垂垂老矣的老人家，作出以下一段獨白，來懷念當日與他在諾曼第灘頭出生入死、並肩作戰的戰友：

「我記得享利五世曾經這樣跟士兵說過：『從今天起直至世界末日，大家都會記得，我們這些曾經唇齒相依，結果倖存下來的戰友。誰今天跟我並肩奮戰，浴血戰場的，誰就是我永遠的好兄弟。』」

同樣，究竟彼此是否來自中大，還是嶺大、城大、浸大、理大、港大、科大、教大……都不要緊，只要大家曾經在學聯裡，一起為香港、為民主、為自由、為同學，無私無畏並肩作戰過的，誰就是大家的好兄弟。

只要橋仍在

或許，今天的學聯已經分崩離析，只剩下中大、城大、嶺南、樹仁四間院校，而學運也步入低潮，有人甚至揶揄，學聯只剩下一個空殼。

但我覺得這都不要緊，且讓我跟大家多分享一段故事：

在奧地利和意大利邊境交界的一段阿爾卑斯山，叫斯曼寧的地方，有著陡斜、險峻的一段。很久以前，當地雖然還未有火車，但人們還是千辛萬苦，築起了橋樑和路軌。或許大家會覺得他們傻，但他們心中都有一個信念，就是 — 只要築了橋，總有一天，火車一定會到來。

我相信學聯與香港學運也一樣如此。

原刊於 12 月 12 日《明報》

港奴要民主咩？

我見個個覺得個回鄉證緊要啲喎

收鳩皮啦民煮回西僭共諜賣港教畜！！！！！

依班撚人除咗識賴之外仲識乜

我覺得你寫文章都好差

是鳩但啦，關鍵一席都唔落去開會，小市民仲到乜鳩

有興趣佢講嗰個叫斯曼寧嘅地方
有冇人知喺邊？
Google map搵唔到

仲講一國兩制下民主 收皮啦！

who is 享利五世？

唔肯定，靠名字估計

有關狗係度搞破壞
想唔衰都唔得啦

佢支持退聯？